\chapter{Podsumowanie}\label{chap:introduction}
\section{Wnioski}
W ramach pracy stworzono aplikację wspierającą treningi biegowe. Użytkownicy z~niej korzystający mają możliwość zapisywania zarówno przebiegu tras jak i cech, które je charakteryzują. Zapisane trasy mogą być wyszukiwane przez społeczność biegaczy na podstawie wprowadzonych kryteriów wyszukiwania, które są ściśle powiązane z~określonymi cechami. Dodatkowo możliwe jest wzięcie udziału w procesie wirtualnej rywalizacji, co potęguje odczucia i satysfakcję płynącą z wykonanego treningu. 

W rozdziale \ref{chap:istniejace} zawarto analizę funkcjonalności aplikacji przeznaczonych do treningu biegowego, które cieszą się wysoką popularnością i mocną pozycją na rynku. Na jej podstawie można stwierdzić, że w~przeciwieństwie do aplikacji stworzonej w~ramach niniejszej pracy, żadna z nich nie pozwala na zapisywanie tras ze szczegółowo określonymi cechami, wyszukiwanie ich oraz przeprowadzanie procesu wirtualnej rywalizacji.

Oznacza to, że udało się spełnić wszystkie cele pracy wymienione w rozdziale \ref{chap:cele-pracy}, a~najważniejszym wnioskiem płynącym z niniejszej pracy jest fakt, iż udało się stworzyć aplikację przeznaczoną do treningów biegowych o unikatowej funkcjonalności.

\section{Perspektywy rozwoju}
Jak wspomniano w rozdziale \ref{chap:zapobieganie-oszustwom}, system w obecnym stanie podatny jest na oszustwa. Użytkownicy mogą zaburzyć prawdziwość rankingu poprzez pokonanie trasy z użyciem jakiegoś środka komunikacji lub manualne wprowadzenie danych lokalizacyjnych do urządzenia. Z tego powodu krokiem który należy podjąć w~celu rozwoju systemu, jest uniemożliwienie wystąpienia tej sytuacji. Można do tego wykorzystać czujniki umieszczane w urządzeniach mobilnych. Opracowanie odpowiedniego algorytmu lub skorzystanie z sieci neuronowej, pozwoliłyby stwierdzić, czy dane pobrane z czujników w trakcie trwania aktywności odpowiadają tym, które są generowane podczas biegu. W~efekcie byłoby możliwe odrzucenie tych prób użytkowników, które zostały wykonane nieuczciwie. Należy pamiętać o~uwzględnieniu rozmaitych testów tego rozwiązania, aby upewnić się, że nieuczciwe próby zostają odrzucane, nie mając przy tym wpływu na treningi przeprowadzane uczciwie.